<chapter>
 <title>En liten loksaga</title>
 <author>Egil Möller</author>
 <copyright>2006</copyright>
 <language>swedish</language>
 <header>
  <chapter>En liten saga om ett loks drömmar</chapter>
 </header>

 <chapter>Johansson hade varit lokförare i många år nu. Tillräckligt
 många för att känna nostalgins vindar när han steg in i de gamla
 lokstallarna. Det stod ännu några äldre lok där. Utifall att, som det
 brukade heta. Man viste aldrig när de skulle behövas. Hittills hade
 det aldrig hännt, och Johansson tyckte nog egentligen att det var ett
 stort slöseri med platts, även om de gamla loken var fina.</chapter>

 <chapter>Speciellt tyckte han om de gamla ångloken. De riktigt sken
 av styrka, man kunde se att de kunde dra långa, tunga
 malmtåg.</chapter>

 <chapter>I ett hörn stod de inte fullt så gamla elektriska loken. De
 såg ut mer som vagnar än lok tyckte Johansson. Fyrkantiga, slöa,
 svaga och utan den snabba smidighet som loken av idag hade.</chapter>

 <chapter>Johansson vandrade in mellan loken, steg upp i förarhytten
 på några, kännde efter om hjulaxlarna var oljade på andra. Han lät
 tankarna vandra. Det var så avslappnat, så ensamt och så lugnt här
 inne bland de gamla loken. Inga människor som störde.</chapter>

 <chapter>Han kunde känna det redan på avstånd, hur ett av de
 elektriska loken liksom ropade på honom. Som om det vaknat. Det
 känndes faktiskt som om alla de andra loken sov, nu när han tänkte på
 det. En djup sömn, kanske den sista, i alla fall för de flesta av
 dem, med täcken av tegel och kuddar av järn. "Fart, vind, leka,
 landskap, pliiing-pliiing, pliing-pliing, pling-pling, plng-plng,
 chuchump-chuchump, chuchump-chuchump, stationer, människor, faaart"
 viskade det.</chapter>

 <chapter>Johansson kunde inte motså viskningarna, dagdömmarna om att
 åter igen vara ute på spåret och flyga fram. Vist, tänkte Johansson,
 det här lokets idé om att flyga fram var nog snarare runt de 80 än de
 moderna lokens 200 kilometer i timmen... Men nog kunde han känna
 suget, önskan. Det var nästan så att han såg landskapet rusa förbi
 när han klev upp i förarhytten.</chapter>

 <chapter>"Fart, vind, leka" sjöng loket när Johansson slog på
 huvudströmbrytaren och kontrollpanelen lös upp. Som förtrollad gick
 Johansson igenom loket, kontrollerade maskineriet, oljenivåer, allt
 han gjort så många gånger förut.</chapter>

 <chapter>"Fart, vind, leka" sjöng loket när Johansson slog sig ner i
 förarstolen.</chapter>

 <chapter>"Fart, vind, leka" sjöng loket när Johansson tryckte ner
 dödmansgreppet.</chapter>

 <chapter>"Fart, vind, leka" sjöng loket när Johansson drog fram
 fartreglaget och loket började röra sig framåt. Med ett villt
 triumfrop brakade det genom den mörkna träporten till de gamla
 lokstallarna och ut på banan.</chapter>

 <chapter>"Fart, vind, leka" sjöng loket när det for fram genom
 bangården.</chapter>

 <chapter>"Fart, vind, leka, landskap" sjöng loket när det lämnade den
 sista växeln och kom ut på landet.</chapter>

 <chapter>"Fart, vind, leka, pliiing-pliiing, pliing-pliing,
 pling-pling, plng-plng" sjöng loket när det passerade den första
 järnvägsövergången.</chapter>

 <chapter>"Fart, vind, leka" sjöng loket och rusade framåt på spåret
 utan att se sig för det minsta, utan att bry sig om de arga röda
 signalerna som ropade åt det att stanna. Det hade inte fått springa
 på spåret på så länge. Äntligen var det fritt, äntligen var det _ute_
 igen! Det hörde inte ens det tysta annalkande suset.</chapter>

 <chapter>Och plötsligt var allt över. Ett hjul snurrade lite
 förstrött på ett upp-och-nedvänt boggie, som om det inte riktigt
 förstått vad som hännt ännu. En bit glas reflekterade en solstråle
 och gnistrade där det låg långt ute i åkern. Allt var tyst, så
 tyst.</chapter>

 <chapter>
  <class>about</class>
  <chapter>This text is free software; you can redistribute it
  and/or modify it under the terms of the GNU General Public License
  as published by the Free Software Foundation; either version 2 of
  the License, or (at your option) any later version.</chapter>

  <chapter>This text is distributed in the hope that it will be
  useful, but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty
  of MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the GNU
  General Public License for more details.</chapter>

  <chapter>You should have received a copy of the GNU General Public
  License along with this program; if not, write to the Free Software
  Foundation, Inc., 59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA 02111-1307
  USA</chapter>
 </chapter>
</chapter>
